title: Noblogs: блоги без журналів
----

Noblogs: блоги без журналів
===========================

[Проєкт NoBlogs](https://noblogs.org) походить із бажання зберігати актуальність [пропонованих A/I послуг](/services/) з урахуванням багаторічного розвитку засобів цифрового спілкування. Нам стало зрозуміло, що людям переважно потрібен не вебсайт, а насамперед **місце, де вони можуть просто й коротко повідомляти щось іншим.**

Ви можете розміщувати будь-які дописи, **якщо вони відповідають** [загальній політиці](/who/policy) наших серверів і конкретно [політиці NoBlogs](https://noblogs.org/policy/) — нашої блогової платформи. Насправді ми сподіваємось, що цією послугою ви користуватиметесь не для написання свого щоденника (хоча, звісно, ви можете робити й це), але для створення цікавого вмісту й зокрема для розбудови **спільного незалежного простору даних, спілкування, відносин і політичних ініціатив**.

**Свобода слова потребує особливої уваги до приватності й безпеки.** Ми докладаємо всіх зусиль: застосовуємо лише вільне програмне забезпечення, не ведемо жодних журналів про жодні ваші особисті дані, а також пропонуємо корисні посилання про блоги й приватність… Але крім цього, **ви також мусите докладати всіх зусиль:** читати [пропоновані нами посібники](/docs/blog/) й вживати всіх можливих попереджальних заходів для забезпечення своєї безпеки. Будемо раді нагадати вам про деякі з них.

- Припиніть використання gmail, hotmail чи будь-якого іншого комерційного провайдера е-пошти для обміну важливими й чутливими даними. **Спроби [зареєструвати блог](http://noblogs.org/register) із поштових скриньок цих провайдерів буде відхилено.** Використовуйте наші поштові послуги чи будь-який інший [некомерційний автономний сервер!](/links)
- Пам'ятайте, багато серверів в інтернеті зберігають копії всього незашифрованого електронного зв'язку
- Не використовуйте програмного забезпечення з закритим кодом, оскільки неможливо дізнатись, як воно працює й чи не містить воно певних внутрішніх функцій, що ставлять під загрозу вашу приватність.
- Будьте максимально обачні при електронному надсиланні комусь імен, прізвищ, номерів телефонів, адрес чи будь-яких інших особових даних
- Стороннє аналітичне програмне забезпечення ставить під загрозу приватність людей, які проглядають ваш блог, тож ми використовуємо власну [вебсторінку статистики](/services/piwik "Вебаналітика Matomo для A/I"): так, вона менш «інформативна», ніж гугл-аналітика, але вона захищає нашу авдиторію від небажаного спостереження.

**Тепер ви можете перейти до [Noblogs.org](https://noblogs.org/register/) і створити блог**

**Нагально про безпеку:** для простого оприлюднення вмісту радимо вам обрати блог на Noblogs, а не окремо встановлений вебсайт із копією програмного забезпечення на кшталт WordPress. Бо програмне забезпечення **ви мусите** вчасно оновлювати, а на Noblogs вам цього робити не доведеться :)
